\section{Questões da pesquisa}
\label{app:resultados}

\textbf{Página 1}
\begin{enumerate}
	\item Como a maioria do seu time é estruturado?
	\begin{enumerate}
		\item Distribuído em time zones diversos
		\item Distribuído no mesmo time zone
		\item Local
	\end{enumerate}
	\item Quais problemas seu time enfrenta? 
	\begin{enumerate}
		\item Comunicação 
		\item Relacionamento 
		\item Produtividade 
		\item Nenhum 
		\item Outros 
	\end{enumerate}
	\item Seu time possui quantos integrantes? 
	\begin{enumerate}
		\item 1 - 10 
		\item 11 - 20 
		\item 21 - 30 
		\item mais de 30 
	\end{enumerate}
	\item Seu time realiza retrospectivas? 
	\begin{enumerate}
		\item Sim 
		\item Não 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Página 2: caso a resposta da pergunta 4 da página 1 seja sim}
\begin{enumerate}
	\item Com que frequência realiza retrospectivas?
	\item Vocês variam as atividades e/ou formato das suas retrospectivas? Se sim, cite alguns.
	\item Quem participa das retrospectivas?
	\item Quais desafios seu time enfrenta ao realizar uma retrospectiva? 
	\begin{enumerate}
		\item Ultrapassar a duração da reunião
		\item Agendar dia, horário e lugar
		\item Discussões de pouco valor 
		\item Falta de intimidade entre os integrantes 
		\item Engajamento das pessoas 
		\item Falta de anonimato 
		\item Outros 
	\end{enumerate}
	\item Vocês utilizam algum site, programa ou ferramenta para ajudar a realizar a retrospectiva? Se sim, cite alguns. 
	\item Alguém fica responsável por ser o facilitador da retrospectiva?
	\begin{enumerate}
		\item Sim 
		\item Não
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Página 3: caso a resposta da pergunta 6 da página 2 seja sim}
\begin{enumerate}
	\item O facilitador faz parte do time? Se sim, qual o papel dele no time?
	\begin{enumerate}
		\item Sim
		\item Não
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Página 4: caso a resposta da pergunta 4 da página 1 seja não}
\begin{enumerate}
	\item De que forma os problemas que seu time já tem são discutidos e resolvidos? 
	\item De que forma seu time identifica problemas futuros e trabalha para evitá-los? 
	\item Quem participa das discussões sobre os problemas do time? E quem resolve os problemas? 
	\item Quais os motivos para seu time não fazer retrospectivas? 
	\item Com que frequência o time inteiro se reúne, seja local ou virtualmente?
\end{enumerate}

\textbf{Página 5}
\begin{enumerate}
	\item Coloque seu e-mail abaixo, se deseja receber os resultados dessa pesquisa. 
	\item Deseja acrescentar algo sobre seu time, ou deixar algum comentário sobre a pesquisa?
\end{enumerate}