\documentclass[titlepage, 12pt]{article} 
\usepackage{verbatim}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{rotating}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{appendix}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{changepage}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[none]{hyphenat}
\changefontsizes[14pt]{11pt}

\hypersetup{colorlinks=true,%
	citecolor=red,%
	linkcolor=red,%
	urlcolor=blue,%
	pdftex}

\definecolor{Brown}{cmyk}{0,0.81,1,0.60}
\definecolor{OliveGreen}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{CadetBlue}{cmyk}{0.62,0.57,0.23,0}

\newcommand{\opensource}{\textit{open source}}
\newcommand{\software}{\textit{software}}
\newcommand{\suricato}{Suricato}

\title{\suricato: Um sistema para facilitar reuniões de melhoria contínua}
\author{Lucas Takeshi Rodrigues Palma\\Márcio Sakamoto Shibao\\ \\Orientador: Prof. Dr. Alfredo Goldman\\Coorientadora: Cecilia Fernandes}

\begin{document}
	
\lstset{language=Java,frame=ltrb,framesep=5pt,basicstyle=\footnotesize,
  keywordstyle=\ttfamily\color{OliveGreen},
 identifierstyle=\ttfamily\color{CadetBlue}\bfseries, 
 commentstyle=\color{Brown},
 stringstyle=\ttfamily,
 showstringspaces=false,
 showspaces=false,
 tabsize=2}

\maketitle

\begin{abstract}
Seja em pequenos times de microempresas até times compostos por diferentes equipes em contextos complexos, importantes processos de melhoria contínua acontecem a todo momento, nas mais diversas formas e nos mais diversos formatos. Em times de TI utilizando métodos ágeis, uma ferramenta bastante comum para promoção e efetivação dessas melhorias é a prática, em intervalos regulares, de retrospectivas.

Neste trabalho, analisamos a literatura ágil, explicando os passos recomendados para que times façam retrospectivas eficientes e eficazes. Em seguida, apresentamos uma revisão sistêmica sobre essas reuniões analisando primeiro o estado atual do uso de retrospectivas e, em segundo lugar, os diferentes tipos de estruturas de times e a sua distribuição no mundo ágil.

A terceira parte trata da pesquisa realizada na comunidade agil em busca de mais informações e dos resultados que indicam quais são as dificuldades enfrentadas por times ágeis na promoção de melhoria contínua. E, por fim, descrevemos os passos do planejamento e desenvolvimento de uma aplicação com base nos dados previamente adquiridos.


% No começo do trabalho foi preciso entender melhor sobre a retrospectiva. Este conhecimento foi adquirido após uma revisão sistemática do conceito. O próximo passo seria encontrar dados na comunidade que indicassem quais as necessidades que times ágeis enfrentam com retrospectiva.

% No entanto, poucos os artigos e pesquisas foram encontrados que tratavam do assunto. Assim, a ideia foi realizar uma pesquisa na comunidade ágil buscando obter dados sobre como está a adesão de retrospectivas pelos times, quais as dificuldades enfrentadas pelas equipes ao realizá-la e que outras práticas são usadas para promover a melhoria contínua. Após o término da pesquisa, houve uma análise das respostas obtidas para descobrir as necessidades das equipes.

% A partir desta analise, planejou-se uma aplicação cujos requisitos tinham como objetivo auxiliar as equipes nas dificuldades encontradas. Assim, começou o desenvolvimento do Suricato, um sistema que que serve como uma ferramenta para ajudar times ágeis a realizarem reuniões de melhoria continua. 
\end{abstract}
\newpage


\tableofcontents
\newpage

\begin{description} 
\item{\textbf{Alunos:}\\Lucas Takeshi Rodrigues Palma\\Márcio Sakamoto Shibao}
\item{\textbf{Supervisores:}\\Prof. Dr. Alfredo Goldman\\Cecilia Fernandes}
\item{\textbf{Colaboradores:}\\Fabio Gushiken\\Leonardo Guerra\\Marco Bruno\\Mauricio Aniche\\Alberto Tavares}
\end{description}

\input{01-introducao}
\newpage

\input{02-melhoria-continua-retrospectiva}
\newpage

\input{03-pesquisa}
\newpage

\input{04-desenvolvimento}
\newpage

\input{05-conclusao}
\newpage

\input{06-bibliografia}
\newpage

\renewcommand{\appendixname}{Apêndice}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apêndices}
\renewcommand{\appendixtocname}{Apêndices}

\appendix
\appendixpage
\addappheadtotoc

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}


\input{07-questoes-pesquisa}
\newpage

\input{08-respostas-pesquisa}
\newpage

\end{document}
